**劉步蟾**（），字子香，[福建](../Page/福建.md "wikilink")[侯官](../Page/侯官.md "wikilink")（今福州市區）人。劉步蟾是中國清朝時[北洋水師高級將領](../Page/北洋水師.md "wikilink")，為旗艦[定遠之管帶](../Page/定遠艦.md "wikilink")（艦長），官至右翼[總兵](../Page/總兵.md "wikilink")，記名[提督](../Page/提督.md "wikilink")。[甲午戰爭後期日軍迫近北洋水師最後防地威海](../Page/甲午戰爭.md "wikilink")，劉步蟾下令炸沉定遠號旗艦，然後服[鴉片自殺](../Page/鴉片.md "wikilink")。\[1\]

## 幼年及教育

[HMSminotaur.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HMSminotaur.jpg "fig:HMSminotaur.jpg")
[HMS_Raleigh_Iron_Steam_Frigate_(screw)_5200_tons_280'_X_48.5',_2-9",_20-64_pdr_Built_at_Chatham_DY_Launched_1-3-1873._Sold_1905_to_BU_RMG_PU6258.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HMS_Raleigh_Iron_Steam_Frigate_\(screw\)_5200_tons_280'_X_48.5',_2-9",_20-64_pdr_Built_at_Chatham_DY_Launched_1-3-1873._Sold_1905_to_BU_RMG_PU6258.jpg "fig:HMS_Raleigh_Iron_Steam_Frigate_(screw)_5200_tons_280'_X_48.5',_2-9\",_20-64_pdr_Built_at_Chatham_DY_Launched_1-3-1873._Sold_1905_to_BU_RMG_PU6258.jpg")
劉步蟾1852年生于福州，自幼喪父，由其母撫育長大。1867年考入由[沈葆楨興辦之](../Page/沈葆楨.md "wikilink")[福州船政學堂](../Page/福州船政學堂.md "wikilink")，入後學堂習駕駛。1871年，上訓練艦**建威**號實習，駛經[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[渤海灣等地](../Page/渤海灣.md "wikilink")。1872年，以後學堂首屆第一名畢業。1875年任訓練艦建威管帶。1877年清廷選派中國第一屆留英海軍學生十二人，因外國學生進入[格林威治皇家海軍學院就讀須先通過入學試](../Page/格林威治皇家海軍學院.md "wikilink")，劉步蟾等三人沒有參加考試不能入學，另三人沒有通過入學試，僅六人通過入學考試並從格林威治學院畢業。他在英國皇家海軍兩艦上實習，一艘是已被取代的，它是旗艦，他任見習大副，另一艘是層次更低的鐵殼無裝甲巡航艦。見習是只能看，不准動手。1878年回中國，任北洋水師[Epsilon級砲艇](../Page/Epsilon級砲艇.md "wikilink")管帶。\[2\]\[3\]\[4\]

## 北洋水師

1881年，[李鴻章決定在](../Page/李鴻章.md "wikilink")[德國購買兩艘鐵甲艦](../Page/德國.md "wikilink")（即定遠及鎮遠），命劉步蟾前往船廠監造、驗收，協助駕艦回國。1885年劉步蟾隨定遠號回到中國，被任為定遠管帶，官階為副將。1888年，[北洋水師正式成立](../Page/北洋水師.md "wikilink")，劉步蟾參與起草水師章程，並被任為水師“右翼[總兵](../Page/總兵.md "wikilink")”，官阶一品。[李鴻章向朝廷密奏中](../Page/李鴻章.md "wikilink")，指劉步蟾“才可大用”。

1890年，北洋水師訪問[香港](../Page/香港.md "wikilink")，提督[丁汝昌因事離艦](../Page/丁汝昌.md "wikilink")。劉步蟾除下提督旗，改懸總兵旗。引起艦隊英籍總[監督](../Page/監督.md "wikilink")[琅威理上校](../Page/琅威理.md "wikilink")（William
Lang）不服，琅威理認為他身為丁汝昌副手，理應保留提督旗，步蟾不理會。琅威理向李鴻章投訴，李卻支持劉步蟾，琅威理一怒辭職，返回英國。

1894年[甲午戰爭前](../Page/甲午戰爭.md "wikilink")，劉步蟾多番向李鴻章陳述[日本正大力發展海軍](../Page/日本.md "wikilink")，提出北洋水師必須按年添置新艦以制日。無奈李鴻章在當時的現實政治下亦無法再為北洋水師添船炮。至甲午戰爭爆發，9月17日，北洋水師與日本[聯合艦隊在](../Page/聯合艦隊.md "wikilink")[黃海發生遭遇戰](../Page/黃海.md "wikilink")，即[黃海海戰](../Page/黄海海战_\(1894年\).md "wikilink")。

## 黃海海戰

劉步蟾指揮作為中國海軍主力的[定遠號與日艦作戰](../Page/定遠.md "wikilink")，戰事由中午至下午，定遠中彈極多。而提督丁汝昌在戰事初即身受重傷，艦隊實質由劉步蟾指揮。劉步蟾在戰事中因作戰英勇，立誓“苟丧舰，将自裁”，不稍退避<sup>1</sup>，海戰後被昇為記名提督，並代理受傷之[丁汝昌為水師提督](../Page/丁汝昌.md "wikilink")。

1895年2月4日，日軍[魚雷艇突襲](../Page/魚雷艇.md "wikilink")[威海衞](../Page/威海衞.md "wikilink")，定遠受損入水，被迫擱淺作炮台，继续射击防卫，先后击退了日军数次进攻。2月9日，日本陸軍佔領地上岸炮，擊傷定遠。劉步蟾以[劉公島即將陷落](../Page/劉公島.md "wikilink")，為免定遠落入敵手，將定遠炸沉。當天晚上，劉步蟾吞食鴉片自殺殉國。獲清政府以提督陣亡例[撫恤](../Page/撫恤.md "wikilink")。

## 評價

馬幼垣教授指劉步蟾是真出洋，假留學，又膽小；比較著名日本海軍將領[東鄉平八郎與劉步蟾的學經歷](../Page/東鄉平八郎.md "wikilink")，可見東鄉平八郎在多種不同軍艦上服役，熟悉不同艦種，又有遠洋任務的經驗，都是劉所缺乏的。\[5\]二十世紀中的歷史書曾對劉步蟾於黃海戰役中的表現多有貶損。此等評價可能多出於當時定遠號上一名英員[戴樂爾](../Page/戴樂爾.md "wikilink")（William
Tyler）在戰後三十年出版的回憶錄《我在中國海軍三十年（1889-1920）︰戴樂爾回憶錄》中對劉步蟾的評價\[6\]\[7\]。戴樂爾為(東鄉平八郎即畢業於此)的畢業生（1881-1883年就讀）受過正統海事教育，航海本領高超，曾乘風帆沿極險惡的[咆哮40度水道自南非南端抵南美南端](../Page/咆哮40度.md "wikilink")，來華前曾在多艘英艦上服役，包含鐵甲艦「」（Devastation,
9,387噸，1873年）號、二等巡洋艦「」（Leander, 4,300噸，1885年）號、裝甲巡洋艦；「」（Imperieuse,
8,400噸，1886年）號等名艦，在專業學經歷上遠非劉步蟾能及。戴樂爾進入北洋水師後上定遠號不久即爆發黃海海戰，海戰時曾擔任「定遠」艦副管駕，戰後戴樂爾與阿璧成、[馬吉芬等外員均著以](../Page/馬吉芬.md "wikilink")[水師](../Page/水師.md "wikilink")[游擊用](../Page/游擊_\(官名\).md "wikilink")。

## 参考文献

[category:清朝軍事人物](../Page/category:清朝軍事人物.md "wikilink")
[category:清朝甲午戰爭人物](../Page/category:清朝甲午戰爭人物.md "wikilink")

[Category:北洋水師](../Category/北洋水師.md "wikilink")
[Category:中国水军将领](../Category/中国水军将领.md "wikilink")
[Category:清朝自殺人物](../Category/清朝自殺人物.md "wikilink")
[Category:福州人](../Category/福州人.md "wikilink")
[Bu步](../Category/劉姓.md "wikilink")

1.  福州市志

2.

3.

4.

5.
6.

7.